---
title: '魚 :: 关于水母与音乐的相关性研究报告'
date: 2021-03-12
tags:
  - 日本住血吸蟲
  - Japanoise
description: "音乐是一种增殖。"
---

![](jelly-fish.jpg)

作者：[魚](https://www.douban.com/people/130412460/) ｜ 出处：[关于水母与音乐的相关性研究报告](https://www.douban.com/note/784111667/)

{{ 博赫（噪音安魂曲/Noisy Requiem）曾经是个音乐爱好者，目前在从事动物学研究。}}

{{ 魚注：本日记实质上是对神秘的日本地下即兴乐队[日本住血吸蟲](https://www.discogs.com/artist/1322246-Nihon-Juketsu-Kyuchu)的一个乐评，该乐团主脑就是文中提到的[瘡原亘](https://www.discogs.com/artist/659254-Nobu-Kasahara)。听感水平大致和酸鲁磨相当。}}

------------

音乐是一种增殖。

> “水母雌雄异体，有生殖腺在近胃囊处。成熟的精子流入雌水母体内受精。受精卵发育成幼虫离开母体，在水里游动一会儿后，沉下海底形成幼体，后变成水螅体，水螅体分裂成多个碟状幼体，再发育成水母成体。”  
>
> ——摘自蓝色动物学网

想象一个场景，如果有一束镭射光线，或者更具体一点，有一只霞水母。然后我们把这只霞水母放在一个正四面体里，正四面体的每一面都是镜子。装满水。

音乐就产生了。音乐就是这样一种东西——通过4面相向放置的镜子，增殖的形象铺满整个空间。水母，每一面的水母，反射再反射，生成无限的水母世界。

声音的三个构成要素是响度-振幅、音高-频率、音色-相位，但前提是在人耳的声域范围内。由于人耳的听觉系统非常复杂，目前我们只能够限于心理声学和语言声学的层面对其进行研究。

去年偶然发现一篇关于人体声学的文章，大意是讲听觉的能力范围或许还包括对光线的简单感知，在参考文献目录中有一个简介很奇怪的网站链接: www.cyanea-hearing.org，点进去看像是早期互联网的产物，上面写着Cyanea & Hearing Science Research Center（以下简称水母中心），也就是“霞水母与听觉科学研究中心”。

这个研究机构由海洋与微生物研究专家、神经科学家瘡原亘（Wataru Kasahara）领导，这个机构一开始研究水母的听觉系统及其预测海上风暴的功能（水母的耳朵长在伞缘的细柄上，看起来像一颗弹珠，里面有一个非常小的听石，感应敏锐，能听到频率极低的次声波），后来发现了水母听力系统对于光波也有一定程度的感应，并且和音乐有一些内在的联系。他们把这种听力系统复刻了出来，在东京北郊做了数场水母即兴音乐会，反响平平，但吸引了一小批狂热的拥趸。再之后据说Wataru本人沉迷上了黑魔法与炼金术，研究项目被迫终止。

水母中心所做的工作总体来看还是非常具有开创性的，可惜的是后期Wataru在研究中加入了太多神秘学的内容，以至于研究成果的信服力不足，还被时人斥为神棍科学家，也因此导致了此研究计划部分成果的尘封，确实是人类的一大遗憾。

Wataru在他的手稿中这样写:

> “在一百余次观察实验之后，终于发现了霞水母能听见红外线的证据，这证实了我之前的猜想……那么可以解释得通了，音乐之所以成常常超越感官之所能及处，是因为它本质上就不只是听觉的东西……”
>
> “在对听石的解剖中发现，这一个小东西是一个正四面体的结构，外面是灰色的，里面却又一层银色的薄膜，如同镜子一样……声波在这个简单结构里不停反射……简单的声音合成了交响乐……”
>
> “水母耳的圆状外壳用来吸收声波和光线，可以保证同时到达反射的四个面……细胞分裂……生殖……镜子……不都是一回事么”
>
> “德赛默的死因其实是把镜子嵌入头皮，导致反射的音量过大……路易斯·阿尔伯把自己献祭给了镜子，因此成为音乐本身……”（注：德赛默是历史上有名的凶镜的第一位持有者，路易斯·阿尔伯是一位神秘教会的创始人，同时还醉心研究黑魔法，据称就是他创造出那面镜子）。

之后的手稿则充满了各种晦涩难懂的词汇和符号，还有一些画，感觉过于神棍了，不便写在这里。

但总的来说，关于音乐是一种声音的反射与增殖（必须在特定的正四面体空间条件下）的结论，还是很有价值的。

另外，根据几何学知识，正方体包含一个内接的正四面体，正十二面体包含一个内接正方体（它们都属于柏拉图多面体）。这之间或许有一些联系，人的耳朵或者大脑中会有一个十二面体吗？正二十二面体与人类能够识别出的二十二个微分音有什么关联吗？这些是蛮有意思的问题。
